
.. _contre_motion_9_2014_etpics57:

================================================
Contre-motion à la motion n°9 2014  (ETPICS 57)
================================================

.. seealso::

   - :ref:`motion_9_2014_sinr44`






Argumentaire
=============

Le syndicat ETPICS 57 Nord Sud a pris connaissance, avec intérêt, de la motion
présentée par le SINR 44 concernant un rapprochement éventuel avec le secteur
dit fédéraliste de la CNT AIT.

Toutefois, et pour plusieurs raisons, notre syndicat présente cette contre
motion afin de palier au manque criant, selon notre point de vue, d'un
argumentaire à la hauteur des enjeux pour les courants anarcho-syndicalistes
et syndicalistes révolutionnaires à la vue de la situation historique
actuelle. Ce manque d'analyse ferme les portes à une construction en phase
avec les réalités traversées, pour ne pas dire subies, de notre organisation
et des courants qu'elle représente en tant qu'organisation syndicale
spécifique. S'il est évident, et nous y reviendrons plus bas, que cette
réalité, faite de reculs des luttes sociales et de dépolitisation croissante
des classes populaires, touchent l'ensemble des organisations syndicales et
politique se réclamant de la transformation sociale, de la solidarité
internationale et de la lutte des classes, nous ne saurions nous satisfaire de
cette seule réponse sans tirer un bilan de notre action et de l'état de
l'organisation ces deux dernières décennies. Soit depuis la scission de 1993
qui a été de fait, un « aggiornamiento » syndical de l'ASSR en décidant de la
participation aux élections professionnelles dans le privé.

Pour le secteur qui donnera naissance à la CNT-F, le choix de se présenter aux
IRP afin de pouvoir protéger nos militant-e-s nous a permis de construire des
sections syndicales d'entreprises, d'acquérir des pratiques et des
connaissances et de donner une visibilité à notre projet syndical. Nous avons
caressé l'espoir de devenir, si ce n'est le pôle de recomposition du
syndicalisme de classe, autogestionnaire et d'action directe, du moins une
organisation influente dans le paysage syndical français, en capacité de porté
des luttes dans des secteurs ultra précarisés tout en ayant une dynamique de
développement basée sur des initiatives propres révélant si ce n'est un
caractère de masse du moins un caractère certain.  La CNT-F s'est développée,
vite, très vite. Trop vite ? Probablement. Cependant, cette partie de notre
histoire s'est produite au moment où une nouvelle phase s'est ouvertes pour le
Capitalisme, liée à deux facteurs majeurs : son état d'évolution intrinsèque
et la chute du mur qui a modifié le paysage géostratégique mondial, et fait
(ré) apparaître de nouveaux acteurs sur la scène internationale.


La CNT-F s'est développée, vite, très vite. Trop vite ?

Probablement. Cependant, cette partie de notre histoire s'est produite au
moment où une nouvelle phase s'est ouvertes pour le Capitalisme, liée à deux
facteurs majeurs : son état d'évolution intrinsèque et la chute du mur qui a
modifié le paysage géostratégique mondial, et fait (ré) apparaître de nouveaux
acteurs sur la scène internationale.

État structurel du Capitalisme ici et ailleurs....pour faire court 
===================================================================

Depuis le début des années 2000, le MEDEF est en pleine offensive afin de
faire progresser le concept de Refondation Sociale théorisé par Denis KESSLER.
Selon lui, « il s'agit de défaire point par point le programme du Conseil
National de la Résistance de 1944 » (Challenge, 4/10/2007).

Pour le patronat français, l'heure est venue de récupérer tout ce qu'il a du
céder il y a 70 ans. Il voit comme une opportunité sans précédant la
disparition de toute la génération ayant participé aux luttes ouvrières du
siècle passé. Le développement de la consommation de masse et des moyens de
communication, « l'amélioration » du contrôle social des individus et leur
abrutissement grâce aux médias ont permis de créer une société aseptisée.
L'échec historique du bloc soviétique et du socialisme autoritaire est venu
renforcer la stratégie de dénigrement systématique de toutes alternatives
économiques politiques, sociales, environnementales émancipatrices au modèle
capitaliste ambiant : État restreint à ses fonctions régaliennes, ultra
libéralisme, flexibilité totale, guerres pour s'approprier ressources
stratégiques et/ou débouchés économiques aux conséquences de plus en plus
dramatiques partout dans le monde....du moins pour les classes populaires.

Les gouvernants et responsables économiques ne sont jamais inquiétés pour
leurs agissements, car toujours protégés soit par leurs armées aux capacités
de destructions inégalées dans l'Histoire de l'Humanité, soit par un système
policier ultra sophistiqué.

Pour ce faire, en France, le Capital a organisé, durant près de 15 ans, grâce
à ses relais médiatiques (Lagardère, Bouygue, …..), une guerre de mouvement
idéologique afin de déporter le débat sur des terrains lui permettant de créer
une ambiance de sinistrose, ne laissant place à aucune autre perspective :
montée de l'insécurité et guerre contre le terrorisme ont alimentés la presse
durant les 15 dernières années.

La crise financière de 2008 a vu les Etats venir au secours des banques qui se
sont servies allégrement sans aucune riposte de classe.... bien que les grèves
de 2010, malgré la défaite, atténuent ce propos.

Confrontés à une crise sans précédent au niveau mondial, tant économique que
politique ou écologique (raréfaction des matières premières, manque de
débouchés et ce malgré l'obselance programmée, conflits un peu partout sur la
planète, affaiblissement politique du système de domination par la démocratie
représentative, corruption éhontée, montée des extrêmes droites et des
fanatismes religieux, ….,), l'Etat et le Capital Français n'ont d'autres choix
que d'accentuer leur propagande idéologique et leur répression policières afin
de contraindre les classes populaires.


Obnubilée par la chimère de l'intervention étatique afin de réguler le
capitalisme, la gauche gestionnaire, si utile aux capitalistes afin de boucler
la boucle,  finie sa phase de décomposition et d'implosion : elle termine le
travail de libéralisation totale du marché français engagé par elle même en
1997 en contradiction complète avec ses promesses de campagne. Les sentiments
de trahison, d'impuissance, de désespoirs et de résignations n'ont jamais été
aussi fort dans les classes populaires. La montée de l'extrême droite ne se
fait pas seulement qu'avec l'iceberg émergé du Front National mais également
et surtout avec une pénétration de ses idées jusqu'au sein de la gauche de
droite aujourd'hui au pouvoir.

Cette séquence, que nous le voulions ou non, nous impacte directement car elle
laisse un vide du politique dans le débat « public » et se place de fait comme
une pierre angulaire dans l'évolution de la situation qui est de plus en plus
catastrophique.  A tel point que beaucoup en sont à se demander quand un
gouvernement d'unité nationale verra-t-il le jour sous couvert d'une
justification que nous, Hommes et Femmes du Peuple, n'aurions jamais la
cruauté d'inventer, et de ce fait encore insoupçonnable ? Nous pourrions même
nous demander quel bloc impérialiste fera sauter l'Humanité et la planète le
premier tant les scènes surréalistes se succèdent au jour le jour ?

État du mouvement social, de l'ASSR et des CNT
===============================================

Les taux importants d'abstention aux différentes élections politiques montrent
que toute la population n'est pas favorable à ce basculement mais l'absence
d'un mouvement social puissant, ou du moins d'une dynamique initiée par les
minorités agissantes des classes populaires pour y arriver, empêche toute
perspective pour l'heure. A l'International, la situation est variable en
fonction des pays mais, malgré nombre de mouvements sociaux à travers le
monde, aucun pays n'a vu la victoire des forces révolutionnaires se faire. Il
peut y avoir des progressions, des résistances, mais pas de victoire. Au
contraire, les forces réactionnaires progressent dans de nombreux endroits et
l'émergence de nouveaux blocs capitalistes favorisent les conflits entre les
États et l'affaiblissement des luttes émancipatrices. C'est mentir que
d'affirmer le contraire.

Le travail idéologique de la classe capitaliste couplé aux défaites ouvrières
de 2003, 2007 et 2010 favorisent les replis sectaires. Chaque chapelle veut
avoir raison et le nombre de plus en plus restreint de militant-e-s dans le
mouvement social accentue encore plus ce phénomène. C'est le serpent qui se
mord la queue. Moins il y a de victoires, moins il y a de militant-e-s, moins
il y a de dynamiques, moins il y a de luttes, donc moins il y a de victoires.
Croire que la paupérisation croissante de la population l'amènera à
s'organiser automatiquement pour la Révolution Sociale est une erreur
stratégique énorme qui ne peut profiter qu'à nos adversaires. Il y a une
différence fondamentale entre être Révolté, qui consiste à ne pas se
satisfaire de sa situation individuelle tout en acceptant les codes et valeurs
du système dominant et être Révolutionnaire, qui consiste à l'état de
conscience des processus de développement, de fonctionnement et d'analyse de
ce qu'est le capitalisme en tant que système et que classe afin de lui opposer
un plan coordonné afin de le détruire et de le remplacer par un système qui
pour nous doit être Communiste et Libertaire et issu du syndicalisme afin
d'organiser au mieux la future société tant économiquement que politiquement.

A titre d'exemple, la Grèce, qui a vécu des phases insurrectionnelles
importantes, n'a pas vu la révolution se faire car il manque, à notre sens,
une structure syndicaliste révolutionnaire de masse afin de pouvoir opérer le
basculement et mettre à bas l'Etat. Pour le dire autrement, au vu de son
affaiblissement, si l'Etat Grec n'est pas tombé, ce n'est pas tant grâce à
l'appui de ses alliés de l'Union Européenne que par la faiblesse de notre
courant qui est quasiment inexistant las bas. Les insurectionnalistes sont
confrontés à leur faiblesse organisationnelle, car ils ne sont pas en mesure
de présenter un plan cohérent d'organisation de la future vie sociale à la
population. Cette situation permet le maintien de courants autoritaires tel
que le KKE ou la recomposition du réformisme au sein de Syrisa. L'extrême
droite perce et seule l'histoire récente de la Grèce empêche à notre sens un
basculement vers la réaction.

Pour en revenir à la France, les brèches ouvertes dans les conquêtes sociales
sont également dues à la faiblesse du syndicalisme de classe qui n'a pas su
faire son unité ni assurer son développement en se dotant d'outils de qualité
permettant au maximum de militant-e-s de se former aux pratiques de
démocraties et d'actions directes lorsque la fenêtre de tir s'est présentée à
partir de 1993 jusqu'à 2003-2006. Le désaveu grandissant vis à vis des
centrales syndicales classiques, empêtrées dans la cogestion et la
collaboration de classe (systèmes paritaires, financement des OS et
permanentat), et donc leur refus d'organiser la lutte sociale nous a profité
quelque temps, permettant à la CNT-F, comme nous le disions plus haut, de se
développer. Solidaires en a également bénéficié.

Nous pensons qu'il est important de discuter ici de cette organisation car
elle se place, en tant que syndicat alternatif et pour nombre de ses
structures, sur le terrain de la lutte des classes, du moins dans ses
velléités et ses positionnements. Nous la rencontrons régulièrement lors de
rencontres internationales, preuve en est nous avons des partenaires communs
et donc, de fait, des analyses communes.  Elle compose ce que nous pouvons
appeler la « gauche syndicale » avec des secteurs importants de la CGT et dans
une importante moindre mesure des secteurs de FO et de la FSU, avec, pour les
syndicalistes de classes adhérents dans ses OS de véritables problèmes et
incohérences idéologiques et stratégiques. Elle aspire autour d'une
dialectique de lutte et de conflictualité sociale à être un pôle de
recomposition du syndicalisme de classe, lorgnant sur cette gauche syndicale
qui regroupe dans ses composantes nombres d'ASSR faisant le choix d'être dans
des organisations dites de masses bien que le taux de syndicalisation
extrêmement faible relativise terriblement ce qu'est « être de masse » .
Toutefois, son manque de projet de société affirmé, au delà de certains
postulats et son refus de se Confédéraliser, favorisent les corporatismes et
donc sa bureaucratisation. Elle voue, à terme, Solidaires à l'échec.

Concernant la CGT, qui est l'organisation historique de la classe ouvrière
française, sa bureaucratisation totalement verrouillée empêche tout
retournement historique. Seule la non existence d'une organisation ASSR, si ce
n'est de masse, du moins dynamique, en mouvement et dotée de perspectives
revendicatives immédiates empêche, à notre sens, leur départ. Si le manque de
formation de qualité et le verrouillage systématique par le biais d'une
structure au fonctionnement ultra hiérarchisée empêchent l'émergence au sein
de la CGT d'une nouvelle génération militante consciente de ce que doit être
un syndicalisme de classe, force est de constater qu'il y existe un vivier
important de travailleurs et travailleuses qui sans le savoir pratiquent un
syndicalisme ASSR dans leur entreprise. Il est difficile à quantifier mais
pour l'heure, ce sont bel et bien des sections CGT qui animent les conflits
les plus durs du pays à quelques et rares exceptions près.

Venons en aux CNT. La situation n'a jamais été aussi ubuesque  avec 4
organisations se revendiquant du même sigle et issues du même tronc. La
scission de 1993 s'est faite sur une différenciation d'analyse de la phase
historique dans un contexte d'irréfragabilité syndicale.

Si ce contexte est aujourd'hui désuet et ce depuis la loi de 2008, force est
de constater que le replis numérique et idéologique du syndicalisme en général
et de l'ASSR en particulier nous font analyser les élections professionnelles,
et ce avec tous les défauts intrinsèques à ce qu'elles sont en tant que
délégations représentatives, comme la possibilité de maintenir une présence au
sein des entreprises et de protéger les militant-e-s syndicaux/syndicales. La
volonté du gouvernement et du MEDEF d'accroître les seuils sociaux afin
d'affaiblir les implantations syndicales est une preuve flagrante de cette
réalité. Si la participation aux élections professionnelles dans les années 50
pouvait être vue comme une compromission voire une trahison alors que la
période se prêtait à une poussée des luttes et une percée du syndicalisme,
aujourd'hui, notre faiblesse nous oblige à y aller. C'est une réalité au
risque d'en décevoir certain-e-s, mais nous connaissons très peu de personnes
motivées pour se faire licencier en créant une section syndicale, alors si en
plus on leur ôte toute possibilité de protection, nous pouvons être sûr que
personne ne nous rejoindra. Par ailleurs, si le nouveau droit au RSS nous
offre la possibilité de créer des points d'appuis et une visibilité au sein
des boîtes, il est difficile pour un seul camarade de tourner au sein d'une
entreprise comptant un nombre importants de salarié-e-s. Tous les syndicats de
la CNT pratiquant dans les entreprises le savent. Nous le constatons
quotidiennement dans les boîtes où nous sommes implantés, notamment dans le
privé où la situation est différente du secteur public. Concernant ce dernier,
le congrès de 2008 avait par ailleurs adopté une position juste en laissant le
soin aux fédérations d'industries de se positionner quand à leurs éventuelles
participations car elles sont au plus près du terrain et donc par ce fait les
plus à même de définir leurs motivations et leurs stratégies. Si le droit de
grève est assujetti à la représentativité la CNT devrait-elle s'interdire d'y
participer ? Croyons nous que la situation actuelle favoriserait une
transgression de la part des travailleurs et travailleuses d'une telle loi ?
Souhaitons nous être à la remorque d'une autre organisation syndicale sans
être en capacité de porter nos propres revendications ? Le fait que certaines
fédérations telle la FTE aient réaffirmé récemment leur refus de participer
aux élections n'a pas pour autant écarté des questions essentielles, notamment
concernant le lien qui existe entre représentativité et droits syndicaux. La
FTE s'est ainsi gardée la possibilité depuis son congrès de 2012 de faire
évoluer cette position en fonction de la réalité de ses luttes et de son
implantation, laissant ainsi la possibilité à des perspectives futures visant
à pallier un possible échec de la stratégie actuelle.

Cette analyse crée un fossé important entre nous et l'AIT. Aussi important que
celui du permanenta syndical qui a été à l'origine de la scission consumé lors
du congrès de Metz. Scission aux conséquences autrement plus importantes car
au lieu de voir un renforcement de la CNT-F, nous assistons à son
affaiblissement, jour après jour. Notre organisation est en incapacité de
porter des initiatives et des projets propres créant des dynamiques, ses
équipes militantes sont fatiguées et éprouvées, elles ont du mal à se
renouveler voire ne se renouvelles pas du tout et disparaissent. D'autres,
sections ou syndicats, nous quittent pour la CNT-SO. Et encore, nous ne
parlons pas des nombreux camarades partis à Solidaires. Comme dit plus haut,
nous nous refusons à mettre cet état de fait sur le compte de la seule
morosité ambiante, nous comparant aux autres organisations du mouvement
social. La lutte des classes est faite d'une dialectique historique dans
laquelle les forces révolutionnaires, leurs analyses, leurs orientations,
leurs décisions et leurs actions influent ou non sur le cours des événements
en fonction de leurs justesses. Force est de constater que nous sommes passés
d'une organisation en capacité, malgré les inévitables conflits liés à toute
organisation humaine, de participer et d'initier des luttes et des projets à
une organisation en difficulté sévère et aux points d'implantations de moins
en moins nombreux et nombreuses.

Par ailleurs, nous pouvons constater que la stratégie de la CNT-SO lui permet
tout de même de mener des conflits dans certains secteurs, tout relatifs
qu'ils soient et avec toute la mesure que nécessite la réalité. Nous n'en
sommes aujourd'hui pas capable : c'est un implacable constat. De même, nos
outils sont en reculs, notre presse est dévastée, notre activité faible,
surtout dans sa dimension interprofessionnelle.


Pourquoi sommes nous contre la motion présenté par le SINR 44 ?
================================================================

sous la forme dont il l'a présente ?

En premier lieu, parce que parler de rapprochement avec la seule CNT AIT nous
semble être une erreur stratégique majeure. Si nous voulons créer une nouvelle
dynamique et un nouveau cycle de développement pour la CNT-F, nous permettant
de ravoir de l'ambition sur le terrain de la lutte de classe, nous pensons
qu'il est important d'ouvrir cette perspective à l'ensemble des 4 CNT,
conscients des difficultés évidentes que cette démarche engendrerait au vu des
disparités entre une CNT AIT qui a basculé sur des bases anti syndicales
totales, une CNT AIT restant sur un positionnement anachronique au vu des
réalités sociales d'aujourd'hui, d'une CNT-SO dont le compromis sur le
permanenta crée un véritable clivage avec notre histoire et notre CNT-F qui
peine à se remettre d'un conflit qui l'a miné pendant plus de dix ans.

En second lieu, nous pensons que tout rapprochement doit se faire sur du fond,
or la motion du SINR 44 ne pose que des affirmations approximatives faites de
« il semblerait que » sans tracer aucune perspectives stratégiques de
développement. Il nous cite en exemple les cortèges communs fait à Paris et au
Mans. Si nous ne pouvons que nous réjouir de ces démarches unitaires, il ne
faut pas non plus les mythifier. Les CNT AIT ne pèsent absolument rien dans le
paysage syndical, leur stratégie les mettant d'emblée en échec en ce qui
concerne l'implantation syndicale. Les évolutions récentes du secteur
fédéraliste ne pourront que les amener vers le positionnement que nous
adoptons actuellement. De plus, la motion du SINR 44 ne va pas dans le sens de
notre analyse sur la réalité de l'éclatement de l'ASSR et du fait que de
nombreux et nombreuses militant-e-s syndicalistes se réclamant de ces courants
se retrouvent ailleurs qu'au sein d'une des CNT.

Enfin, nous précisons que cet argumentaire ne saurait être exhaustif tant la
situation est pour l'heure complexe. Nous invitons l'ensemble des syndicats de
la CNT-F à se saisir de cette question afin d'avoir un débat riche sur ce
sujet essentiel pour notre avenir.

Le sens de notre contre motion
===============================

Considérant que la réalité de la situation de mouvement social, comme du
courant ASSR, est aujourd'hui catastrophique, il nous semble qu'il est
nécessaire d'éviter tout repli idéologique en n'invitant à discuter que la
seule CNT AIT, et encore une partie seulement. A contrario nous sommes
favorables à l'ouverture d'échanges avec l'ensemble des CNT sur des axes de
réflexions touchant aux stratégies d'implantations et de développement
syndical.

Nous pensons que lors des deux prochaines années, il est nécessaire
d'organiser ce que nous pourrions appeler des États Généraux de l'ASSR.

Réunissant les syndicats des 4 CNT dans le cadre de conférences nationales
publiques visant à créer une dynamiques. Celles-ci auraient pour objectif de
faire un état des lieux sur les points de clivages comme sur les points de
rapprochement au sein de notre courant, et cela afin de chercher quelles
perspectives communes pourraient conduire à l'unité des anarcho syndicalistes
et des syndicalistes révolutionnaires.

Soyons clairs, il est évident que la tenue d'un congrès de réunification de la
CNT se pose à l'horizon de cette démarche.

Contre Motion
=============

La CNT-F prend acte de l'éclatement actuel de l'organisation historique de
l'anarcho syndicalisme et du syndicalisme révolutionnaire français.

Au vu de la situation politique, économique, sociale et environnementale qui
voit l'accélération de la destruction des toutes les conquêtes sociales du
prolétariat, de l'affaiblissement des ses structures de classes et des dangers
irréversibles et imminents que fait peser le capitalisme, tant à l'échelle de
la France qu'internationale, la CNT-F estime urgent d'engager un rapprochement
des 4 CNT existantes dans le pays afin d'échanger sur les sujets de fonds
concernant sa désunion.

Aussi, proposons nous d'étudier les points de rapprochements et de divergences
concernant les 4 CNT à savoir :


- Stratégie de développement tant industriel qu'interprofessionnel
- mode de fonctionnement de nos structures syndicales respectives
- positionnement sur la question du mouvement social et de la question de l'unité
- adaptation à la loi de 2008 dans le privé
- Salariat / permanents techniques/ permanenta syndical
- Élections dans le public

Ainsi, le congrès donne mandat au bureau confédéral afin de coordonner l'organisation de conférences nationales qui réuniraient les syndicats des 4 CNT afin de:

1) Échanger sur les thématiques :

    - Stratégie de développement tant industriel qu'interprofessionnel
    - mode de fonctionnement de nos structures syndicales respectives
    - positionnement sur la question du mouvement social et de la question de l'unité
    - adaptation à la loi de 2008 dans le privé
    - Salariat / permanents techniques/ permanenta syndical
    - Élections dans le public

2) Permettre la mise en place de campagnes communes sur des thèmes
   d'actualités  pour les classes populaires : conditions et temps de travail, salaires, code du travail, protection sociale, répression, antifascisme...

3) Se diriger progressivement, et cela au regard des échanges de fond,
   vers un congrès de réunification des CNT.



Votes
======

.. list-table::
   :widths: 30 18 18 18 16
   :header-rows: 1

   * - Nom
     - Pour
     - Contre
     - Abstention
     - Ne prend pas part au vote
   * - Contre-motion à la :ref:`motion N°9 2014 <motion_9_2014_sinr44>`

       :ref:`ETPICS57 <etpics57>`
     -
     -
     -
     -
   * - Décision du congrès

       Acceptée/Rejetée
     -
     -
     -
     -
